

 
\documentclass[11pt,a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\pagestyle{empty}

\begin{document}


\begin{titlepage}
\begin{center}
\Large
\textsc{Vysoké učení technické v~Brně}\\
[-0.4mm]
\textsc{Fakulta informačních technologií}\\
\vspace{\stretch{0.382}}
\LARGE
Typografie a publikování -- 2. projekt
\\[-1.2mm]
\Huge
Sazba dokumentú s matematickými výrazy\\
\vspace{\stretch{0.618}}
\Large
\today\hfill Patrícia Jamrišková
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage
\pagestyle{plain}
\section{Úvod}
Tato úloha je zaměřena na~sazbu titulní strany a~textů, které obsahují matematické vzorce, rovnice (jako třeba (1), (2) a (3)) a~prostředí (například de\-finice 3.1 na~straně 1 v~sekci 3).

Na~titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím \it {zlatého řezu}. Tento po\-stup byl probírán na~přednášce. Pro~sazbu matematických elementů byly využity balíky \AmS-\LaTeX u.


\section{Plynulý matematický text}
Zásady pro sazbu matematiky v~plynulém textu od\-povídají zásadám pro~smíšenou sazbu. V~\LaTeX u si můžeme sazbu opakovaných symbolů a~jejich po\-sloupností zjednodušit zavedením vlastních příkazů.

Pro~množinu $M$ označuje $\mbox{card}(M)$ kardinalitu $M$.
Pro množinu $M$ reprezentuje $M^*$ volný monoid ge\-nerovaný množinou $M$ s~operací konkatenace.
Prvek identity ve~volném monoidu $M^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $M^+ = M^* - \{\varepsilon\}$  Algebraicky je tedy $M^+$ volná pologrupa generovaná množinou $M$ s~operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $M$ na\-zvěme \it{abeceda}.
Pro $w \in M^*$ označuje $|w|$  délku ře\-tězce $w$. Pro $W \subseteq M$ označuje $\mbox{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z $W$ v~řetězci $w$ a $\mbox{sym}(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například $\mbox{sym}(abcd,3)=c$.

\section{Sazba definic a vět}
Pro sazbu definic a vět slouží balík \texttt{amsthm}.

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}[section]
\begin{definice}\label{definice3.1} Bezkontextová gramatika je \emph{čtveřice} $G=(V,T,P,S)$, kde
\\
 $V$ je totální abeceda,\\
$T \subseteq V$ je abeceda terminálů,\\
$S \in (V-T)$ je startující symbol,\\
$P$ je konečná množina pravidel tvaru $q\colon A \rightarrow \alpha$, kde \\ \quad $A \in (V - T) $, $\alpha \in V^*$ a $q$ je návěští tohoto pra-\\ \quad vidla.
\\
Nechť $N = (V-T) $ značí abecedu neterminálů. Pokud $q\colon A \rightarrow \alpha \in P, \gamma,\delta \in V^*, G $ provádí derivační krok z~$\gamma A\delta do \gamma\alpha\delta$ podle pravidla $q\colon A \rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme $\gamma A\delta \Rightarrow \gamma\alpha\delta \ [q\colon A \rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$. Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^n$, kde $n \geq 0 $. Dále definujeme tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
Algoritmus můžeme uvádět textově, podobně jako definice, nebo lze použít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například\texttt{algorithm2e}).

\end{definice}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{algoritmus}[definice]{Algoritmus}

\begin{algoritmus}

Ověření bezkontextovosti grama\-tiky. \it{Mějme gramatiku} $G = (N, T, P, S)$.
\begin{enumerate}
\item \label{krok1} Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$.
\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kro\-ku \ref{krok1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end{enumerate}
\end{algoritmus} 

\begin{definice}\  \emph{Jazyk definovaný gramatikou $G$ defi\-nujeme jako $L(G) = \{w \in T^*\ |\ S \Rightarrow^* w \}$.}
\end{definice}

\subsection{Podsekce obsahující větu}
Věty a definice mohou mít vzájemně nezávislé číslo\-vání. Důkaz se obvykle uvádí hned za větou.

\begin{definice}
  Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bez\-kontextový jazyk}, když a jen když $L = L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{definice}


\begin{definice}\ 
Množinu $\mathcal{L}_{CF} = \{L | L$ je bezkontextový jazyk$\}$  nazýváme třídou bezkontextových ja\-zyků.
\end{definice}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{lemma}{Věta}

\begin{lemma} \emph{Nechť} $L_{abc} = \{ a^n b^n c^n | n \geq 0 \}$. \emph{Platí, že} $L_{abc} \not\in \mathcal{L}_{CF}$. \label{veta1}
\end{lemma}

\begin{proof}
Důkaz. Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky a je zřejmý, což implikuje pravdivost věty \ref{veta1}
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například pří\-kazem \verb|\quad|.


$$\sqrt[3]{^1_4 b^3_2} \quad \mathbb{N} = \{1,2,3,\ldots \} \quad x^{y^y} \neq x^{yy} \quad z_{i_j} \not\equiv {z_i}_j$$

V~rovnici (\ref{rovnice1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

%\begin{eqnarray}
%$$s (x)=\sqrt{$\frac{1}{k}$ $\sum\limits _{i=1}ˆk p_i$ \left x_i - x \right^2}$$
%\end{eqnarray}


%\begin{eqnarray}
%$$ x= -\bigg\{\Big[\big(a + b\big)^c - d \Big]+1\bigg\}\label{rovnice1} $$
%\end{eqnarray}


V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \to \infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Po\-dobně je to~i s~dalšími symboly jako $\sum_1^n$ či $\bigcup_{A\in \mathcal{B}}$.
\newpage
 V~případě vzorce $\lim\limits_{x \to 0}\frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.



\begin{eqnarray}
\int\limits_a^b f(x)\,\mathrm{d}x &=& -\int_b^a f(x)\,\mathrm{d}x \\
\overline{\overline{A \wedge B}} &=& \overline{\overline{A} \vee \overline{B}}
\end{eqnarray}

Odkazy na číslované rovnice nebo matematické vý\-razy se mohou v textu vyskytovat jak před, tak i za jejich výskytem. Protože se rovnice číslují pomocí čí\-sel v kulatých závorkách, měly by mít tuto podobu i odkazy na ně.

\section{Složené zlomky}
Při sázení složených zlomků dochází ke zmenšování použitého písma v čitateli a jmenovateli. Toto cho\-vání není vždy žádoucí, protože některé zlomky po\-tom mohou být obtížně čitelné.

V těchto případech je možné nastavit standardní stupeň písma v podvýrazech ručně pomocí příkazu \verb|\displaystyle| u vysázených vzorců nebo pomocí \verb|\textstyle| u vzorců, které jsou součástí textu. Srov\-nejte:

%\begin{eqnarray}
%$$ \frac{(x+y\frac(a+b+c)^3)-(x-y\frac ac\frac b)}{1-(a+b)\frac c(a-b)}$$

%\displaystyle{$$ \frac{(x+y\frac(a+b+c)^3)-(x-y\frac ac\frac b)}{1-(a+b)\frac c(a-b)}$$}
%\end{eqnarray}

Tento postup lze použít nejen u zlomků.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓dorobiť%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%\begin{eqnarray}
%% $$ \Pi $\sum\limits _{i=0}ˆm-1 p_i$ \left n-i\right = \underbrace {n(n-1)(n-2)\dots (n - m + 1}$$


\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky  (\verb|\left|, \verb|\right|). Tyto příkazy vždy tvoří pár a nelze je použít samostatně.

\begin{equation*}
 \left( \begin{array}{cc}
\widehat{c + d} & a - b \\
\aleph & \tilde{b} \\ 
\vec{a} & \frac{a}{b} \\
\vartheta & \overrightarrow{AC}\\
\end{array} \right)
\end{equation*}



$$\mathbf{C}=\left\|\begin{array}{cccc}
c_{11} & c_{12} & \ldots & c_{1n} \\
c_{21} & c_{22} & \ldots & c_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
c_{m1} & c_{m2} & \ldots & c_{mn}
\end{array}\right\|$$ 


$$\left|\begin{array}{cc}
d & e \\ t & u
\end{array}\right| = tdu -et$$


Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$$\binom{n}{k} = \left\{ 
\begin{array}{l l}
  \frac{n!}{k!(n-k)!} & \quad \mbox{pro $0 \leq k \leq n$}\\
  0 & \quad \mbox{pro $k < 0$ nebo $k > n$}\\
\end{array} \right. $$

\section{Závěrem}
V případě, že budete potřebovat vyjádřit matema\-tickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v samotném \LaTeX u, doporučuji prostudo\-vat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli matematickou kon\-strukci v \TeX u.

\end{document}

